{
  "questionno": "20",
  "time": "3",
  "mintime": "1",
  "course": "DCA",
  "questions": [
    {
      "question": "प्रारंभिक दिनो मे कम्प्यूटर मे ट्रांजिस्टर की जगह क्या इस्तेमाल होता था।",
      "a1": "वैक्यूम ट्यूब",
      "a2": "आई. सी.",
      "a3": "ट्यूब",
      "a4": "मरकरी",
      "ans": "a1"
    },
    {
      "question": "कालांतर मे वैक्यूम ट्यूब की जगह किसने ली।",
      "a1": "वैक्यूम ट्यूब",
      "a2": "आई. सी.",
      "a3": "ट्रांजिस्टर",
      "a4": "रिसीवर",
      "ans": "a3"
    },
    {
      "question": "ट्रांजिस्टर लगे हुये कम्प्यूटर किस पीढी के है।",
      "a1": "पहली",
      "a2": "दूसरी",
      "a3": "तीसरी",
      "a4": "चौथी",
      "ans": "a2"
    },
    {
      "question": "इंटिग्रेटिड सर्किट वाले कम्प्यूटर किस पीढी के है।",
      "a1": "पहली",
      "a2": "दूसरी",
      "a3": "तीसरी",
      "a4": "चौथी",
      "ans": "a3"
    },
    {
      "question": "जिस उपकरण की मदद से कोई भी सूचना या निर्देश कम्प्यूटर मे भेजी जाती है क्या कहलाती है।",
      "a1": "इनपुट डिवाइस",
      "a2": "आउटपुट डिवाइस",
      "a3": "डाटा सेंडर",
      "a4": "इंस्ट्रक्टर",
      "ans": "a1"
    },
    {
      "question": "की बोर्ड एक प्रमुख इनपुट डिवाइस है इसकी मदद से क्या करते है।",
      "a1": "समस्त सूचना कम्प्यूटर को भेजते है",
      "a2": "कम्प्यूटर का ताला खोलते है",
      "a3": "मनपसंद धुन बजाते है",
      "a4": "इनमे से कोई नही",
      "ans": "a1"
    },
    {
      "question": "A से Z तक की की क्या कहलाती है।",
      "a1": "अल्फाबेटिकल की",
      "a2": "स्पेशल की",
      "a3": "फंक्शन की",
      "a4": "साइन की",
      "ans": "a1"
    },
    {
      "question": "0 से 9 की की क्या कहलाती है।",
      "a1": "अल्फाबेटिकल की",
      "a2": "स्पेशल की",
      "a3": "फंक्शन की",
      "a4": "न्यूमेरिक की",
      "ans": "a4"
    },
    {
      "question": "F1 से F12 तक की की क्या कहलाती है।",
      "a1": "अल्फाबेटिकल की",
      "a2": "स्पेशल की",
      "a3": "फंक्शन की",
      "a4": "न्यूमेरिक की",
      "ans": "a3"
    },
    {
      "question": "किन दो संकोतो से डाटा को दर्शाया जाता है।",
      "a1": "0 और 1",
      "a2": "1 और 2",
      "a3": "2 और 3",
      "a4": "3 और 4",
      "ans": "a1"
    },
    {
      "question": "0 और 1 को………… बिट कहते है।",
      "a1": "दाशमिक अंक",
      "a2": "बाइनरी अंक",
      "a3": "गिनती के अंक",
      "a4": "इनमे से कोई नही",
      "ans": "a2"
    },
    {
      "question": "M.S.Excel में करेंसी ऑप्शन किस Bar में होता है",
      "a1": "Formatting Toolbar",
      "a2": "Standard Toolbar",
      "a3": "Status Bar",
      "a4": "Formula bar",
      "ans": "a1"
    },
    {
      "question": "M.S. EXCEL में Macro ऑप्शन किस मेनू में होता है",
      "a1": "Insert",
      "a2": "Format",
      "a3": "Tools",
      "a4": "Data",
      "ans": "a3"
    },
    {
      "question": "M.S. Excel में सिर्फ date डालने के लिए किस फंक्शन का यूज किया जाता है?",
      "a1": "Today",
      "a2": "Now",
      "a3": "Time",
      "a4": "Calendar",
      "ans": "a1"
    },
    {
      "question": "MS Excel मेंsa Remainder को calculate करने के लिए किस Function का उपयोग किया जाता है ?",
      "a1": "INT ( )",
      "a2": "FACT ( )",
      "a3": "MOD ( )",
      "a4": "DIV ( )",
      "ans": "a3"
    },
    {
      "question": "MS Excel में Fill option किस Menu में होता है ?",
      "a1": "View",
      "a2": "Format",
      "a3": "Tools",
      "a4": "Edit",
      "ans": "a4"
    },
    {
      "question": "एक एक्सेल वर्कबुक ………… का संग्रह है?",
      "a1": "Workbooks",
      "a2": "Worksheets",
      "a3": "Charts and Slides",
      "a4": "Data",
      "ans": "a2"
    },
    {
      "question": "M.S.Excel में इनमें से कौन सा data type नहीं होता है",
      "a1": "Number",
      "a2": "Currency",
      "a3": "Label",
      "a4": "Date/Time",
      "ans": "a3"
    },
    {
      "question": "Excel में Sort Option किस मेनू में होता हैं",
      "a1": "Edit",
      "a2": "Format",
      "a3": "Tool",
      "a4": "Data",
      "ans": "a4"
    },
    {
      "question": "इनमें से कौन सा चार्ट M.S. Excel में नहीं होता है",
      "a1": "Scatter",
      "a2": "Line",
      "a3": "Doughnut",
      "a4": "Graph",
      "ans": "a4"
    }
  ]
}
